# Perjalanan terakhir sebagai delegasi PWAA 

Walaupun seluruh Tiongkok memasuki periode RBKP \(Revolusi Besar Kebudayaan Proletar\), kesibukan pekerjaan di PWAA waktu itu cukup banyak pada permulaannya. Penerbitan majalah PWAA dalam bahasa Inggris, Perancis dan Arab, yang sudah dimulai di Jakarta, dilanjutkan di Peking. Kami semua setiap hari bekerja terus di kantor, dan seminggu sekali mengadakan rapat Sekretariat. Sebagai Kepala Sekretariat saya selalu mengikuti sidang-sidang Sekretariat. 

Dalam tahun 1967, saya ikut dalam delegasi PWAA untuk menghubungi organisasi-organisasi wartawan di negeri-negeri Siria, Mesir, Aljazair, Maroko, Senegal, Mali, Guinea, Sierra Leone, Congo \(Brazaville\). Waktu itu saya berangkat dari Peking bersama Lionel Morrison \(Sekretaris dari Afrika Selatan\) dan Aboukos \(dari Siria\). Untuk mengadakan perjalanan jauh dengan tugas PWAA ini saya menggunakan laissez passer \(surat jalan, yang berupa paspor\) yang dikeluarkan oleh pemerintah Tiongkok.

Ketika di Kairo, suasana waktu itu masih diliputi oleh baru selesainya perang Mesir-Israel di padang pasir Sinai dan terancamnya Terusan Suez. Duta Besar RRT, Huang Hua, waktu itu dengan ramah menyambut kami, dengan pengaturanpengaturan yang baik mengenai transport, penginapan dan pengaturan-pengaturan lainnya. Kami ikut menghadiri resepsi Hari Nasional RRT \(1 Oktober\) yang diadakan di gedung Kedutaan yang megah dan besar itu.

Dari Mesir kemudian kami menuju Siria. Di sini terjadilah satu peristiwa yang menjadi “heboh” dalam suratkabarsuratkabar Indonesia waktu itu. Berbagai suratkabar memuat berita dengan kepala-kepala besar, yang antara lain mengatakan: “Umar Said tertangkap basah di Siria,” “Umar Said diperiksa polisi Siria,” dan bahwa ketika diperiksa ia mengucurkan keringat dingin karena ketakutan dan lain-lain. Yang terjadi adalah singkatnya sebagai berikut:

Sebelum berangkat meninggalkan Peking ada seorang kawan Indonesia yang memesan supaya dibikinkan berbagai cap palsu Kantor Imigrasi pelabuhan Tanjung Priuk dan pelabuhan udara Kemayoran. Ketika sudah tiba di Damas \(ibukota Siria\) saya menghubungi salah satu percetakan, yang dapat membuat klise. Ternyata percetakan ini adalah langganan KBRI di Damas. Rupanya, entah karena apa, pengurus percetakan ini kemudian menghubungi KBRI. 

Mungkin untuk mengecek. Karena tahu bahwa saya memesan cap palsu ini, KBRI mengajukan protes kepada Kementerian Luar Negeri Siria, dan minta diambil tindakan. Memang, saya kemudian mendapat kunjungan dari polisi, dan dengan sopan dibawa ke kantor besar polisi Damas. Di situ pertanyaan diajukan mengapa saya menyuruh membuat cap palsu. Saya berikan berbagai penjelasan, antara lain bahwa itu untuk teman-teman Indonesia yang ingin kembali ke Indonesia, karena keluarga mereka banyak yang dibunuhi oleh para penentang Presiden Soekarno. 

Ketika polisi menyebut bahwa tindakan saya itu melanggar hukum, maka saya jelaskan bahwa saya tahu bahwa pemerintah Siria juga membantu perjoangan rakyat Palestina, dan bahwa bantuan itu diberikan dengan berbagai cara, baik dengan cara yang legal maupun illegal. Saya minta jawaban itu ditulis dalam proses-verbal. 

Beberapa jam saya disuruh menunggu keputusan Partai Baath yang waktu itu sedang bersidang. Kemudian, seorang pembesar polisi Siria menyampaikan kepada saya bahwa pimpinan Partai Baath \(partai yang berkuasa\) memutuskan bahwa saya dibebaskan dari segala tuntutan, dan menyatakan juga bahwa mereka menaruh simpati kepada korban-korban dalam peristiwa di Indonesia. \(Saya kemudian mengambil kesimpulan bahwa jawaban saya mengenai bantuan rakyat Siria kepada perjuangan rakyat Palestina, baik dengan cara legal maupun illegal itu adalah jawaban yang tepat. Saya tahu bahwa Partai Baath dalam jangka lama mengagumi politik Presiden Soekarno mengenai perjuangan rakyat-rakyat Arab. Dan mereka tahu bahwa kedudukan Presiden Soekarno sudah makin terjepit\). 

Rupanya, perjalanan saya sebagai delegasi PWAA ke negerinegeri Arab dan Afrika kali ini menjadi perhatian Kementerian Luar Negeri di Jakarta. Memang mudah saja hal ini diketahui oleh berbagai KBRI. Sebab, kedatangan delegasi ini selalu diberitakan dalam suratkabar negeri-negeri yang kami kunjungi. Tetapi, walaupun KBRI atau Kementerian Luar Negeri di Jakarta mengajukan protes-protes, negeri-negeri yang bersangkutan tidak bisa berbuat apa-apa. 

Sebab, saya tidak menggunakan paspor Indonesia, dan saya datang atas nama organisasi internasional yang bertujuan untuk mengokohkan hubungan persahabatan antara organisasiorganisasi berbagai negeri untuk memupuk setiakawan AsiaAfrika. Oleh karena itulah, ketika mendarat di lapangan terbang Aljazair, saya diperiksa sebentar oleh imigrasi, dan kemudian dibolehkan memasuki negeri ini dengan leluasa untuk mengadakan rapat-rapat umum di kota Constantine, Oran dan lain-lain. Di berbagai negeri yang kami kunjungi, kami menjadi tamu dari organisasi wartawan setempat atau Kementerian Penerangan. 

Dari pembicaraan dengan tokoh-tokoh Afrika selama berkunjung ke berbagai negeri tersebut, kami mendapat kesan bahwa peristiwa pembunuhan besar-besaran di Indonesia dan disingkirkannya Presiden Soekarno dari pimpinan pemerintahan, mereka ikuti dengan perasaan sedih atau kecewa besar. Mereka menyatakan bahwa semangat Konferensi Bandung mengalami kemunduran besar atau pasang surut, dan bahwa PWAA juga tidak akan bisa berperan seperti sebelumnya. Hal ini saya rasakan betul secara pribadi. Sebab, dengan apa yang telah dilakukan oleh Soeharto beserta pendukung-pendukungnya di Indonesia, dalam perjalanan yang kali ini, saya sudah tidak bisa lagi berbicara tentang Semangat Bandung atau perjuangan menentang nekolim, seperti pada masa-masa yang lalu. 

Setelah selesai mengadakan perjalanan jauh ini, saya kembali ke Peking, ketika RBKP makin melanda seluruh negeri. Inilah perjalanan saya terakhir ke berbagai negeri dengan tugas PWAA.



